\section{Складність алгоритмів}
\begin{flushright}
\emph{(Автор: Антон Вихло. Редагувалось.)}
\par \emph{(Версія від 22 січня 2017 р.)}
\end{flushright}

\emph{Алгоритм} -- загальна послідовна процедура, яка виконує покрокове рішення певної задачі.

\emph{Вхід алгоритму} -- деяка скінченна множина, представлена у визначеній системі кодування даних.

Розмір даних можна оцінювати як число символів вхідних даних у певній системі кодування.

Після зупинки алгоритму, результат роботи представляється набором символів в певній системі кодування.

\emph{Часова складність алгоритму} визначається числом кроків до зупинки(або часу, наприклад, роботи ЕОМ).

\emph{Алгоритм} -- дискретна процедура, в якій проміжні та кінцеві результати змінюються покроково.

\emph{Ємнісна складність алгоритму} оцінюється максимальною кількістю символів, що оброблюються на кожному кроці. При реалізаціїї алгоритмів, наприклад, на ЕОМ, максимальний об'єм необхідної пам'яті.

\begin{center} 
\textbf{Формальні теорії алгоритмів} 
\end{center}

\begin{enumerate} 
\item Детерміновані машини Т'юрінга(ДМТ), недетерміновані машини Т'юрінга(НДМТ).
\item Рекурсивні функції.
\item Нормальні алгоритми Маркова.
\item Теория Поста.
\end{enumerate} 

\begin{center} 
\textbf{Узагальнений тезис Черча} 
\end{center}

Будь-який інтуїтивно зрозумілий алгоритм може бути сформульований в будь-якій із теорій 1-4.

Позначення:
\begin{itemize}
\item  $A_n$ -- алгоритм.

\item $X$ -- область визначення алгоритму(вхідні дані, що належать $X$).

\item $ x\in X, x$ -- індивідуальний вхід(дані).

\item $||x||$ -- розмір входу.

\item $T(n,x), x \in X, n=||x||$ -- часова складність алгоритму  $A_n$ .

\item $S(n,x), x \in X, n=||x||$ -- ємнісна складність  алгоритму  $A_n$ .

\end{itemize}

\emph{Середньою складністю} називається:

\[
T_{\text{сер.}}(n) = \sum\limits_{x \in X, ||x||=n}^{} p(x)\cdot T(n,x) \, , x \in X, n=||x|| \: ,
\]
де  \textsl{p(x)} -- деякий розподіл імовірностей на множині \textsl{X}. \\ \par

\emph{Складністю в найгіршому випадку} називається: 

\[
T_{max}(n) = \smash{\displaystyle\max_{x \in X, ||x||=n}} T(n,x).
\]

\begin{center} 
\textbf{Асимптотичні оцінки складності} 
\end{center}

\emph{Складність для майже всіх входів} називається така оцінка $T_{\text{м.в.}}(n)$, що 
$\forall  \varepsilon  > 0$ $\exists \: n_0$  така, що відносна частина тих входів  $ x \in X, n=||x||$, для яких  $\{T(n)\hm > T_{\text{м.в.}}(n)\} \xrightarrow[n \to \infty]{} 0 $. 

Аналогічно визначається $S_{\text{сер.}}(n), S_{max}(n), S_{\text{м.в.}}(n).$

 \begin{mydef} Поліноміальною часовою складністю називається така $T(n)$, що \\
 $\exists \: p(x)$~-- поліном, і $T(n) = \mathcal O (p(n)), n \to \infty$, де пiд $T(n)$ розуміється будь-яка складність  $T_{\text{сер.}}(n), T_{max}(n), T_{\text{м.в.}}(n).$\end{mydef}

 \begin{mydef}Експоненційною часовою складністю називається $T(n) \asymp a^{cn}$, \\ 
 де $a = const > 1, c = const > 0, n \to \infty$. \end{mydef}

Інше означення $T(n) = \theta (a^{cn}).$

 $T(n) \asymp a^{cn} \Longleftrightarrow  T(n) = \mathcal O (a^{cn})$ і $ a^{cn} = \mathcal O(T(n))$

Інакше $\exists \: 0 \le c_1 \le c_2 \le \infty$ такі, що $c_1a^{cn}\leq T(n) \leq c_2a^{cn}$

Зазвичай  $0 < c < 1, a = 2; e; 10.$ 

 \begin{mydef} Субекспоненційною оцінкою складності (часової) називається така оцінка: 
 \[
 T(n) \asymp \exp (n^\gamma (\ln n)^{1-\gamma}),  0\leq \gamma \leq 1, n \to \infty.
 \]
\end{mydef}

При $\gamma \to 0$ субекспоненційна оцінка наближається до поліноміальної.

При $\gamma \to 1$ субекспоненційна оцінка наближається до експоненціальної.

Аналогічно визначаються поліноміальні, експоненційна та субекспоненційні оцінки $S(n)$.

 \begin{mydef}Класом $P$ називається клас задач для яких $\exists$ поліноміальний часовий алгоритм (в найгіршому випадку) на ДМТ. \end{mydef}

 \begin{mydef}Класом $NP$ називається клас задач для яких $\exists$ поліноміальний часовий алгоритм (в найгіршому випадку) на НДМТ. \end{mydef}

NP-повна задача -- задача із класу NP, до якої можна звести будь-яку іншу задачу із класу NP за поліноміальний час. Таким чином, NP-повні задачі утворюють в деякому сенсі підмножину «найскладніших» задач у класі NP, і якщо для якоїсь із них буде знайдений «швидкий» алгоритм рішення, то і будь-яка інша задача з класу NP може бути вирішена так само «швидко». \\ \par

\textbf{Поліноміальне зведення:}
Дві задачі із NP називаються поліноміально збіжні, якщо існує поліноміальний
алгоритм перетворення рішення одної задачі в іншу, тобто якщо одна задача вирішується за поліноміальний час, то за поліноміальний час вирішується і друга. \par
У теорії алгоритмів питання про рівність класів складності P і NP є однією з
центральних відкритих проблем вже більше трьох десятиліть. Якщо на нього буде дано ствердну відповідь, це буде означати, що теоретично можливо вирішувати багато складних задач істотно швидше, ніж зараз.\\  \par

\underline{Висновок:} \par 

Відомо: $P \subseteq NP.$

Не доведено: $ P = NP$ або $NP \backslash P \ne \emptyset$.